\section{כיווני־מחקר נוספים}
\label{sec:further research}

העבודה הזאת, כמו כל עשיה מדעית, פותחת שערים ל\hl{מחקר נוסף}; כל שאלה וכל נסיון לתשובה מעלים שאלות רבות נוספות. במהלך העבודה ציינתי בכמה וכמה מקומות סוגיות הטעונות עיון נוסף\footnote{לנוחות הקורא/ת, הן מסומנות ב־{\tofurtherresearchsymbol} בשוליים; בסך־הכל {\showresearchtotal} סוגיות מוסמנות כך בעבודה.}: מיוחד להן, נרחב, נפרד ומעמיק. בתת־סעיף זה אתמקד, בסדר אקראי, בכמה תחומים שלדעתי טמון בהם פוטנציאל רב למחקר עתידי, בין אם הוזכרו בגוף העבודה ובין אם לאו.

\begin{compactitem}
	\item ל־\OE{\hl{eal}} „כל” כמה נקודות ממשק עם התחביר של הכינויים באנגלית עתיקה, ובפרט כינויי־הרמז (לקבלת מושג כללי, ר׳~\exrefdispset{\exref{436}, \exref{397}, \exref{750}, \exref{10058}, \exref{10071} ו־\exref{10075}}): הבנה מלאה יותר שלו מועילה להבנה מלאה יותר שלהם, ולהפך. \OE{eal} יכול גם להיות מאוייך ב־\OE{þe} (ש׳~311 ב\NVcodeTOdisplay{05seb}, לדוגמה).
	\item \hl{הרחבה של הקורפוס} ובדיקת תחולת המקבעים והחלוקה שבעבודה על טקסטים אחרים. הסדר ההגיוני ביותר הוא מהקרובים אל הרחוקים: \worktitle{הדרשות הקתוליות}\footnote{קריאה ב\worktitle{דרשות הקתוליות} אכן מראה \hl{דמיון לשוני} רב בכל האמור בתחום העבודה.}, טקסטים אחרים משל אלפריץ׳, טקסטים של בני־תקופתו, והתרחקות עד לזמנים ודיאלקטים אחרים ולשירה. מציאת תכונות משותפות תאשש את המקבעים שבעבודה, אך גם לגילויין של תכונות שהן יחודיות~— או לכל הפחות אופייניות~— ללשונו של אלפריץ׳ יתרון: הדבר יוכל לשמש כעזר לשוני לאישוש או ערעור הַמְּחַבְּרוּת (\L{authorship}) של אלפריץ׳ עבור טקסטים הנמצאים בספק. הרחבה של הקורפוס תוכל לסייע בפתרון חלק מהשאלות הפתוחות שבעבודה. בחינה משווה של טקסטים מסוגות אחרות תוכל לשפוך אור על תפקידיהם של הכינויים במבנה הסוגה (כך, לדוגמה, אופני שימוש ב־{\seforms} בהתייחסות אל האל בסוגות דתיות; \sref{sec:se:god}).
	\item את ההרחבה ניתן להמשיך לבחינות \hl{טיפולוגיות} ו\hl{דיאכרוניות} משוות עם לשונות אחרות בתחום כינויי־הרמז, באופן מתרחק, בהתחקות אחר מאפיינים אינגביוניים, מערב גרמאניים, צפון מערב גרמאניים, גרמאניים והודו־אירופיים משותפים. בפרט, השוואה מבנית של גלגוליו של הכינוי הגזור בסיומת \mbox{\L{*-s(s)-}} בשפות צפון מערב גרמאניות ({\thesformsfull} באנגלית עתיקה) יכול לחשוף את תפקידיו המקוריים, השתנותם וההשפעותיו על המערכת הלשונית (בהקשר זה, של תחביר היסטורי משווה וסוגיית היתכנותו; ר׳~\authcite{רוזן}{rosen.h:1994:syntax} עבור פרוטו־הודו־אירופית, וכך \authcite{פררזי וגולדבך}{ferraresi.g+:2008:prinicples}).
	\item אמנם פורסמו מאמרים בבלשנות הטקסט אודות \hl{הטקסטמה הנרטיבית} באנגלית עתיקה, בעיקר בדגש על שרשור ב־\OE{þa}, אך ככלל היא נותרה תחום פתוח למחקר נוסף רב. בפרט, ערוץ המספר אצל אלפריץ׳~— שהוא עשיר ומגוּון~— והיחס בין הסיפור, המספר והקהל בכתביו הוא נושא כמעט בלתי־חקור. כפי שראינו בעבודה, לכינויים הנחקרים תפקידים הקשורים בארגון הנרטיב.
	\item כפי שראינו, לכינויי־הרמז כמה תפקידים בתחום ה\hl{רטורי} ו\hl{הפוקלי}, שהם מהתחומים הסבוכים והמורכבים ביותר בלשון. במסגרת העבודה הנוכחית והמגבלות על היקפהּ לא ניתן היה לשרטט תיאור מקיף של התחביר הרטורי של אלפריץ׳, שכן תיאור כזה מצריך מחקר מעמיק של יסודות לשוניים רבים. פרוייקט כזה, המקיף את מכלול כתביו של אלפריץ׳ תוך הפרדה בין הדרשות, הנרטיבים והדיאלוגים שבנרטיבים, הוא בעל פוטנציאל רב.\footnote{מחקריו של \auth{ששה־הלוי} אודות לשונו של \auth{שנותה} בקופטית (\Cite{shisha-halevy.a:2009:rhetorical} ו־\Cite{shisha-halevy.a:2011:worknotes}, כדוגמאות עדכניות) יכולים להוות חלק מ\hl{הבסיס התיאורטי} לכך, גם אם מושא מחקרם הוא לשון אחרת ממשפחה אחרת.}
	\item כחלק ממחקר אודות ה\hl{פרוזודיה} באנגלית עתיקה מנקודת־מבט מבנית, יש לתאר את היחס בין {\seforms} ו־\OE{þe} במונחים של פרוזודיה: מה יכול להכנס ביניהם, מתי והאם לאי־צמידותם ערך לשוני? בקורפוס למעלה משלושים מקרים בהם \OE{þe} לא צמוד אל {\seforms}\footnote{\exrefdispset{\exref{4}, \exref{33}, \exref{70}, \exref{75}, \exref{85}, \exref{116}, \exref{139}, \exref{141}, \exref{142}, \exref{145}, \exref{198}, \exref{209}, \exref{257} (\L{\OE{}~…~\OE{}}), \exref{388}, \exref{397}, \exref{409}, \exref{560}, \exref{599}, \exref{613}, \exref{626}, \exref{663}, \exref{702}, \exref{708}, \exref{725}, \exref{755}, \exref{772}, \exref{774}, \exref{779}, \exref{786}, \exref{791}, \exref{791}, \exref{807+THA}, \exref{831}}.}. נבחין כי בכל המקרים שבהם \OE{þe} מצטרף אל \OE{þone}, אין הפסק ביניהם. בנוסף למחקר הבלשני הטהור, המנותק מסוגיות אורתוגרפיות, פליאוגרפיות וטיפוגרפיות התלויות במעתיק ובמוסכמות התקופה, יתכן ובחינה של הרווח בין האותיות \OE{se} ו־\OE{þe} ב\hl{כתב־היד}, כחלק מתיאור חובק של סוגיות צמידות גרפית בו, תוכל להניב תוצאות מעניינות.
	\item השלמת התמונה הכוללת של {\seformsfull} ו־{\thesformsfull} על־ידי תיאור ה\hl{כינויים התלויים}, תפקידיהם והיחס ביניהם. בשל תדירות השימוש ב־{\seformsfull} כתווית מיידעת, לא ניתן להשתמש באותה שיטת מיפוי ממצה שנעשה בה שימוש בעבודה זו. שתי סוגיות משנה:
		\begin{compactitem}
			\item בקורפוס מספר דוגמאות לצירוף של שם פרטי עם כינוי־רמז; שימוש זה ראוי לתיאור מנקודת־מבט של בלשנות הטקסט\footnote{חלק מ\hl{הבסיס התיאורטי} אודות השם הפרטי בלשון יוכל להוות \authcite{ששה־הלוי}{shisha-halevy.a:1989:proper-name}.}.
			\item בתהליך איסוף הדוגמאות לעבודה והקריאה הרציפה של הקורפוס (\sref{sec:procedure:writing}) נתקלתי במספר לא מבוטל של דוגמאות\footnote{\hl{למעלה מ־80} ברשימה שערכתי לעצמי, במטרה להשתמש בה למחקר עתידי.} במבנה
				\mbox{\L{{\seforms}\superscript{\textsc{case}\subscript{\textit{i}}} \textsc{noun}\subscript{A}\superscript{\textsc{gen}} \textsc{noun}\subscript{B}\superscript{\textsc{case}\subscript{\textit{i}}}}}
				(כלומר, כינוי {\seforms} ביחסה כלשהי שלאחריו שם בגניטיב ולאחריו שם באותה יחסה של הכינוי), כאשר המבנה התדיר בטקסט הוא
				\mbox{\L{{\seforms}\superscript{\textsc{gen}} \textsc{noun}\subscript{A}\superscript{\textsc{gen}} \textsc{noun}\subscript{B}\superscript{\textsc{case}}}}.
				(כלומר, הכינוי נמצא בהתאם עם השם הראשון (\L{\textsc{noun}\subscript{A}}), שהוא בגניטיב, ולא עם השני (\L{\textsc{noun}\subscript{B}}), שיכול להיות בכל יחסה)
				לשם סיבור האוזן, הסינטגמה \OE{se godes ƿitega} „נביא האלוהים, הנביא של (ה)אלוהים” (ש׳~206 ב\NVcodeTOdisplay{18reg}) היא דוגמה למבנה הנדון כאן ו־\OE{þære ceastra bisceop} „בישוף העיר, הבישוף של העיר” (ש׳~92 ב\NVcodeTOdisplay{03bas}) היא דוגמה לזה הרגיל.\footnote{אל מול \L{*\OE{þæs godes witega}} ו־\L{*\OE{se ceastra bisceop}}, בהתאמה.} תיאור שיטתי נחוץ, אך ממבט חטוף ברשימה עולה ששמות של האל (\OE{god}, \OE{drihten}, \OE{crist}) נפוצים במשבצת של \L{\textsc{noun}\subscript{A}} בדגם המדובר (ומבדיקה שטחית, נדירים מאוד במשבצת הזו בדגם השני).
		\end{compactitem}
\end{compactitem}
